% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Comparativa de alternativas}
En esta sección se pretende dar una visión general de las alternativas
estudiadas en el capítulo a través de la comparación de la características
analizadas. Para ello se han creado dos cuadros comparativos que se analizarán a
continuación.

\subsubsection{Comparativa de funcionalidades}
En el cuadro~\ref{tab:comparativa_tecnica} se realiza una comparación de las
funcionalidades puramente técnicas, representadas por las siguientes columnas:
\begin{itemize}
  \item Lenguaje: es el lenguaje de programación con el que permite trabajar la
  alternativa.
  \item Formatos: son los formatos de documentos de hojas de cálculo que
  se soportan.
  \item C: representa la operación de {\bf C}reación de documentos de hojas de
  cálculo.
  \item M: representa la operación de {\bf M}odificación de documentos de hojas
  de cálculo.
  \item E: representa la operación de {\bf E}xportación de información de 
  documentos de hojas de cálculo.
  \item Cv: representa la operación de {\bf C}on{\bf v}ersión de documentos
  de hojas de cálculo a los formatos soportados.
  \item PDF: representa la operación de exportación de documentos de hojas de
  cálculo al formato PDF.
  \item Plataforma: es la plataforma o sistema operativo donde se puede
  utilizar la alternativa.
\end{itemize}

Una vez se han explicado qué representa cada una de las columnas del
cuadro~\ref{tab:comparativa_tecnica}, vamos a analizar la información que se puede extraer de él. 
Existen cuatro alternativas que permiten trabajar con los formatos más
extendidos Excel y Open Document, estas son: OpenOffice.org con UNO,
Spreadsheet::Read, GemBox.SpreadSheet, y Spreadsheet SDK. De las alternativas
anteriores sólo dos permiten realizar todas las operaciones y conversiones:
OpenOffice.org con UNO y Spreadsheet SDK, de las anteriores sólo la primera es
multiplataforma.

\begin{table}[htbp]
  %\centering
  \input{tables/antecedentes_comparativa_tecnica.tex}
  \caption[Comparativa de funcionalidades de las distintas alternativas] 
  {Comparativa de funcionalidades de las distintas alternativas}
  \label{tab:comparativa_tecnica}
\end{table}

\subsubsection{Comparativa de características generales}
En el cuadro~\ref{tab:comparativa_general} se realiza una comparación de las
características a tener en cuenta a la hora de elegir una alternativa y que van
más allá de las puramente técnicas. Estas características son representadas por
las siguientes columnas:
\begin{itemize}
  \item Licencia: es la licencia que tiene la alternativa y que debe ser
  compatible con la licencia del producto que la vaya a usar.
  \item Doc: Es la documentación y ejemplos con los que cuenta
  la solución. Normalmente cuanto mejor es la documentación antes y mejor se
  puede llevar a cabo la implementación de un producto.
  \item Soporte: Es el soporte a fallos o problemas encontrados al utilizar la
  solución. Durante el desarrollo hay riesgo de que aparezcan problemas y es
  importante contar con algún tipo de soporte que pueda reducir los tiempos en
  solucionarlos.
  \item Actividad: representa la actividad que tiene un proyecto, es decir, cada
  cuanto tiempo se libera una nueva versión. Esta característica es importante
  porque se resuelven antes los problemas encontrados.
  \item Madurez: representa el tiempo y uso que tiene una solución, de manera
  que cuanto más tiempo y más uso tenga más madura será. Normalmente cuanto más
  madura es una solución mayor estabilidad tiene.
  \item Dif: Dificultad, característica que indica lo fácil o difícil
  que es usar una determinada solución; En ella influye entre otros factores la
  documentación del proyecto.
\end{itemize}

Una vez se han explicado qué representa cada una de las columnas del
cuadro~\ref{tab:comparativa_general}, vamos a analizar la información que se
puede extraer de él. Existen tres alternativas que tiene una documentación
completa, junto con una madurez, actividad y soporte muy altos, estas son:
Microsoft Office y COM, OpenOffice.org con UNO, y Apache POI. De las
alternativas anteriores sólo las dos últimas tienen licencia libre, puesto que
si se usa Microsoft Office se requiere adquirir una licencia de esta suite
ofimática. Además, de las alternativas libres sólo Apache POI tiene una
dificultad baja.

\begin{table}[htbp]
  %\centering
  \input{tables/antecedentes_comparativa_general.tex}
  \caption[Comparativa de características generales de las alternativas] {Comparativa de características generales de las alternativas}
  \label{tab:comparativa_general}
\end{table}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: